संच सिद्धांत समजून घेणे ही आधुनिक गणित समजून घेण्यासाठीची पहिली पायरी आहे. `संच' या
संकल्पनेविना संचांमधले संबंध, फले आणि त्यावर आधारलेल्या अवकलन, समाकलन या महत्त्वाच्या संकल्पना
समजणे कठीण जाईल. म्हणूनच विश्लेषण, अमूर्त बीजगणित वगैरे गणिती उपशाखांच्या कोणत्याही
पाठ्यपुस्तकातील पहिले प्रकरण संच सिद्धांत समजावून देणारे असते. संच सिद्धांताचा उपयोग जवळपास
सगळ्याच विज्ञानशाखांनी प्रत्यक्ष-अप्रत्यक्षरित्या केलाच आहे.

\section{संच}
संच म्हणजे वस्तूंचा सुव्याख्यात संग्रह. इथे वस्तू हा शब्द मूर्त व अमूर्त, सगळ्याच गोष्टींसाठी वापरला
आहे. संच दाखवण्यासाठी संचाच्या नावासमोर = हे चिन्ह वापरून, संचातले घटक / वस्तू /
सदस्य\footnote{या तीनही शब्दांचा उपयोग समानार्थाने लेखात केला जाईल.} स्वल्पविरामांचा वापर
करून महिरपी कंसांत (\{, \}) लिहिले जातात.

उदा.\ `देश' हा माणसांचा संच आहे. `राष्ट्रीयत्व' हा निकष या संचाला सुव्याख्यात करतो.

$म=\{२,३,५,७,११,\dots\}=\{सर्व\ मूळ\ संख्या\}$

हा संच आहे. `१ व स्वतः याखेरीज कोणत्याही नैसर्गिक संख्येने भाग न जाणे' हा या संख्यांचा गुण `म'
या संचाला सुव्याख्यात करतो.

वरील दोन संचांच्या सगळ्याच घटकांमध्ये एक समान गुणविशेष आहे. पण दरवेळी संच सुव्याख्यात असण्यासाठी
संचाच्या सर्व घटकांमध्ये कोणतातरी समान गुणविशेष असण्याची गरज असतेच असे नाही. आपण आपल्या
गरजेनुसारही एखाद्या संचाची व्याख्या करू शकतो. $य=\{-२,६७,२३,०\}$ हा एक संच आहे असे आपण म्हणू
शकतो. आपण केलेल्या संचाच्या व्याख्येतून `य' म्हणजे नक्की काय हे स्पष्ट होते. उदा.\ `अ' हा एक संच
आहे असे म्हणणे अर्थहीन आहे कारण `अ'ची व्याख्या आपण केली नाही.

सगळेच गणित शब्दांत लिहिले जात नाही. वाक्यांऐवजी विशिष्ट चिन्हे वापरली तर मोजक्या चिन्हांमधून
बराच आशय वाचकापर्यंत पोचतो. यासाठी एक उदाहरण पाहू.

$स=\{१,२,३,४,५\}$ हा संच पाहा. `स' ह्या संचामध्ये १ आहे हे सांगण्यासाठी `$१\in स$' असे
लिहिले जाते. `$\in$’ हे चिन्ह अमुक घटक तमुक संचाचा भाग आहे हे दर्शवण्यासाठी
वापरतात. $१,५\in स$ असेही लिहिता येते. म्हणजे १ आणि ५ `स' ह्या संचाचे घटक आहेत. ह्याचप्रमाणे
१० ही संख्या `स'चा घटक नाही हे $१०\notin स$ असे लिहितात.

`क हा सगळ्या नैसर्गिक सम संख्याचा संच आहे' हे विधान, $क=\{क्ष/जिथे\ क्ष<०\ आणि\ क्ष=२\times
म\}$ असे लिहिता येते. हे विधान कसे वाचावे? क हा अनेक `क्ष' घटकांपासून बनलेला संच आहे आणि
यातला प्रत्येक `क्ष' ० पेक्षा मोठा आहे आणि २ च्या पटीत आहे. `/' या चिन्हानंतर संचांतला प्रत्येक
घटक कोणत्या नियमात बांधला गेला आहे ते लिहिले जाते.  वेगवेगळ्या सचांची काही उदाहरणे पाहू.

\begin{description}
\item[ऋण नैसर्गिक संख्यांचा संच] आपण जाणतोच की अशी एकही संख्या नाही. त्यामुळे या संचात कोणताच
  घटक नाही. अशा संचास `रिक्त संच' म्हणतात. \{$\varnothing$\} हे चिन्ह वापरून रिक्त संच
  दर्शवतात.
\item[नैसर्गिक संख्यांचा संच] \{१,२,३,४,\dots\} या संचातली प्रत्येक संख्या आपण लिहू शकत
  नाही. कारण नैसर्गिक संख्या अनंत आहेत.
\item[ऋण किंवा धन नसलेल्या पूर्णांक संख्या] {०}. या संचात फक्त शून्य ही एकच संख्या आहे.
\end{description}

संचात असलेल्या वस्तूंच्या संख्येला संचाची `सदस्यसंख्या' म्हणतात. वरच्या तीन उदाहरणांतून दिसते की
सदस्यसंख्या ०, १, सान्त किंवा अनंत असू शकते.

\section{उपसंच}
संचामध्ये समाविष्ट असणारा प्रत्येक घटक/सदस्य असणाऱ्या संचाला `उपसंच' म्हणतात.

उदा.\ $फ=\{१,३,५,७,९\}$ हा एक संच आहे. तसेच $प=\{१,३,५,७,९\}$ हादेखील संच असेल, तर प
हा फ चा उपसंच आहे. हे $प\subseteq फ$ असे दर्शवतात. इथे संचातले घटक कोणत्या क्रमाने लिहिले
आहेत याने काही फरक पडत नाही. $प\subseteq फ$ हे जसे बरोबर आहे, तसेच $फ\subseteq प$ असेही
म्हणता येईल कारण `प'मधील सर्व घटक `फ'मध्येही आहेत.

यातून `$प\subseteq फ$ म्हणजेच $फ\subseteq प$' हे विधान सहज निष्पन्न होते. हे
`$प\subseteq फ\implies फ\subseteq प$' असेही लिहितात. याचाच अर्थ प आणि फ हे दोन वेगळे
संच असले तरी त्यामध्ये समाविष्ट असलेले घटक अगदी ते आणि तेच असल्यामुळे `$प=फ$' हे विधान योग्य
ठरते. कोणतेही दोन संच समान असण्याची ही व्याख्याच आहे.

अ आणि आ हे दोन संच असमान कधी ठरतील? जेव्हा अ या संचात किमान एक असा सदस्य असेल, जो आ या
संचात नाही (किंवा याउलट, आ या संचात असा एक सदस्य असेल, जो अ या संचात नाही).

\subsection{निहीत संच}
उपसंचांचा अजून एक प्रकार आहे. समजा $फ=\{१,३,५,७,९\}$ असेल आणि $ब=\{१,३,५\}$ असेल तर ब
हा फ चा निहित (फ मध्ये पूर्णपणे समाविष्ट असलेला) उपसंच आहे असे आपण म्हणू. हे ब फ असे लिहिले
जाते.

संचांच्या गणितामध्ये आपण अन्वेषण करीत असलेले सगळे संच एका मोठ्या संचाचा भाग आहेत असे गृहीत धरले
जाते. या सर्व संचापेक्षा मोठ्या संचाला ‘वैश्विक संच’ म्हणतात (इंग्रजी भाषेमध्ये वैश्विक नेहमी ‘U’
या आद्याक्षराने सूचित केला जातो). त्यामुळे कोणताही संच हा वैश्विक संचाचा उपसंच असतोच. तसेच
याआधी पाहिलेला रिक्त संच त्यात शून्य सदस्य असल्यामुळे इतर कोणत्याही संचाचा उपसंच असतो. समजा
‘अ’ हा एक संच असेल, तर $\varnothing\subseteq अ\subseteq वैश्विक\ संच$ हे विधान नेहमीच
सत्य असते.

\subsection{विमुख संच}
समजा $अ=\{१,२,३\}$, $आ=\{४,५,६\}$ आणि $इ=\{६,७,८\}$ हे तीन संच असतील, तर यातील अ
आणि आ ह्यांमध्ये कोणताही घटक समान नाही. म्हणून `अ' आणि `आ' हे `विमुख संच' आहेत. तसेच `अ'
आणि `आ' हेही विमुख संच आहेत. पण आ आणि इ यांमध्ये ६ हा सदस्य समान आहे. त्यामुळे ते विमुख संच
नाहीत.

\section{छेदक संच}
कोणत्याही दोन संचांमध्ये असणाऱ्या समान घटकांनी बनलेल्या संचाला `छेदक संच’ संच म्हणतात.  वरील
उदाहरणामध्ये `आ' आणि `इ'मध्ये ६ हा समान भाग असल्यामुळे \{६\} हा `आ' आणि `इ'चा छेदक संच
आहे. हे $आ\cap इ=६$ असे लिहितात.

\autoref{छेदक} हे अधिक सोपे करून दाखवते. हिला व्हेन आकृती म्हणतात. संचांवरील प्रक्रिया सुबोध
होण्यासाठी हिचा वापर केला जातो.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{venndiagram2sets}[%
    labelOnlyA={४,५},%
    labelOnlyB={७,८},%
    labelA={आ},%
    labelB={इ},%
    labelAB={६}%
    ]%
    \fillACapB
  \end{venndiagram2sets}
  \caption{छेदक संच}
  \label{छेदक}
\end{figure}


\subsection{छेदक संचांची व्याख्या}
\noindent $आ\cap इ=क्ष|क्ष\in आ\ आणि\ क्ष\in इ$

\section{संयुक्त संच}
कोणत्याही दोन संचांमधले एकूण सगळे सदस्य असणाऱ्या संचाला ‘संयुक्त संच’ म्हणतात. वरील उदाहरणात समजा
$ई=\{१,२,३,४,५,६\}$ हा संच घेतला तर तो अ आणि आ ह्यांचा संयुक्त संच होईल. हे $अ\cup
आ=\{१,२,३,४,५,६\}$ असे लिहिले जाते. तसेच $आ\cup इ=\{४,५,६,७,८\}$ होईल.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{venndiagram2sets}[%
    labelOnlyA={४,५},%
    labelOnlyB={७,८},%
    labelA={आ},%
    labelB={इ},%
    labelAB={६}%
    ]%
    \fillA\fillB
  \end{venndiagram2sets}
  \caption{संयुक्त संच}
\end{figure}

पण समजा $\{१,२\}$ आणि $\{२,३\}$ हे दोन संच असतील तर
$\{१,२\}\cup\{२,३\}=\{१,२,२,३\}$ असे न होता फक्त $\{१,२,३\}$ असे असेल. म्हणजे दोन
संचांच्या संयोगामध्ये त्यामधील छेदक संच एकदाच येणे अपेक्षित आहे. संयुक्त संच म्हणजे दोन संचांमधल्या
छेदनाची पुनरुक्ती होऊ न देता केलेली बेरीजच आहे.

\subsection{संयुक्त संचांची व्याख्या}
\noindent$आ\cup इ=क्ष|क्ष\in आ\ किंवा\ क्ष\in इ$

संयोग आणि छेदनाच्या बाबतीत $अ\cup अ=अ$ आणि $अ\cap अ=अ$ हे कायम सत्य असेल.

\section{पूरक संच}
समजा $वै=\{१,२,३,...,१०\}$ हा वैश्विक संच आहे आणि $क्ष=\{१,२,३,४,५\}$ हा `वै'चा निहित
उपसंच असेल तर $क्ष^{पूरक}=\{६,७,८,९,१०\}$ हा `क्ष'चा पूरक उपसंच आहे. पूरक या शब्दावरून `पूर्ण
करणारा' हा स्वाभाविक अर्थ अपेक्षित आहे. $क्ष\cup क्ष^{पूरक}=वै$ हे समीकरण सत्य ठरते.

$क्ष^{पूरक^{पूरक}}$ काय असेल (म्हणजे पूरक संचाचाही पूरक संच) हा एक मजेशीर प्रश्न उद्भवतो. याचे
उत्तर क्ष आहे.

दोन संचांमध्ये बेरजेप्रमाणे वजाबाकीसुद्धा शक्य आहे. वरचेच उदाहरण घेतल्यास $वै-क्ष^{पूरक}=क्ष$ हे
उत्तर मिळेल. $वै-क्ष^{पूरक}$ चा अर्थ `वि मध्ये असलेल्या अशा संख्या ज्या क्ष मध्ये नाहीत' असा
घेतला जातो.

वर बघितलेल्या सगळ्या व्याख्या आणि उदाहरणांतून आपल्याला आधीच माहीत असलेल्या बेरीज, वजाबाकी
यांसारख्या प्रक्रियांचा आपण अधिक व्यापक पातळीवर विचार करतो आहोत. संच सिद्धांताच्या जन्मानंतर
संख्यांप्रमाणे संख्यांच्या गठ्ठ्यांनाही एका कार्यघटकासारखे हाताळता येऊ लागले. हा गणिताला मिळालेला
नवा दृष्टिकोन होता. याचा प्रत्येय टोपॉलॉजी आणि अर्मूत बीजगणिताचा अभ्यास केल्यास नक्की येईल.
या दोन्ही शाखांमधले अवकाश संचानीच बनले आहे. यातील मेट्रिक स्पेस, व्हेक्टर स्पेस, गट (ग्रुप) हे
मूलभूत कार्यघटकच विशेष गुणर्धम असलेले संच आहेत. त्यामुळे या शाखांच्या प्रसाराबरोबरच गणिताची
दैनंदिन वापराची भाषाच संच सिद्धांतीय प्रक्रिया आणि संज्ञांनी भरली गेली.

संच सिद्धांतामध्ये अजून एका महत्वाच्या कल्पनेचा विचार झालेला आहे व ती म्हणजे अनंतता. संच
सिद्धांताचा प्रणेता म्हणून ओळखल्या जाणाऱ्या जॉर्ज कॅन्तोर (१८४५-१९१८) या गणितज्ञाने तिचा
खोलात जाऊन अभ्यास केला.

नैसर्गिक संख्यांच्या संचामध्ये $न=\{१,२,३,४,\dots\}$ अशा संख्या येतात. या संचातली कोणतीही
`क्ष' संख्या घेतली, तरी त्यापेक्षा मोठी (`क्ष+१') संख्या त्याच संचात असते. त्यामुळे या संचात
कोणतीही शेवटची संख्या नाही. त्यामुळे `न'ची एकूण सदस्यसंख्या किती आहे हे आपण सांगता येत
नाही. म्हणून `न'ची सदस्यसंख्या `अनंत' आहे, पण `न'मधील संख्या `$१,२,३,\dots$' अशा क्रमवार
लावल्या जाऊ शकतात. त्यामुळे ‘न’ हा अनंत संच असला, तरी तो गणनीय आहे.

आता वास्तव संख्यांच्या संचाकडे पाहू. यात सगळ्या परिमेय आणि अपरिमेय संख्या येतात. वास्तव संख्यांच्या
संचाला `र' म्हणू. `न'प्रमाणे हा संचही अनंत आहे, पण ही अनंतता थोडी वेगळी आहे. ती कशी हे पाहू.

$[०,१]$ हा `र'चा एक उपसंच आहे. यामध्ये ० ते १ मधल्या सगळ्या वास्तव संख्या येतात. या
अंतरालातल्या कोणत्याही खूप लगतच्या संख्या घेऊ. उदा.\ ०.५४३२१ आणि ०.५४३२२. एवढ्या लगतच्या
संख्यांमधलीही अजून संख्या आपल्याला नक्की शोधता येईल. उदा.\ ०.५४३२१९. हे कोणत्याही दोन वास्तव
संख्यांबद्दल म्हणता येते. तसेच ०.५४३२१ आणि ०.५४३२२ या दोन संख्यांमध्ये नक्की किती संख्या आहेत हेही
सांगता येणार नाही. [०,१] हा `र'चा फक्त एक उपसंच आहे. `र' हा अशा अनंत उपसंचांनी बनलेला
आहे. त्यामुळे `एकापेक्षा एक असा क्रम लावत गेल्यास किती वास्तव संख्या आहेत' आणि `कोणत्याही दोन
संख्यांच्या मध्ये किती वास्तव संख्या आहेत', या दोन्ही दृष्टिकोनांतून वास्तव संख्यांच्या अनंततेकडे पाहावे
लागेल असे कॅन्तोरने मांडले. \cite[पृ.\ ९६७]{हॉकिंग} पुढीलप्रमाणे नोंदवतात.

\begin{quote}
  Cantor opened the possibility of there being different degrees of the
  infinite. Cantor introduced the distinction between a set's cardinility, that
  is how many members it has, and its order-type.
\end{quote}

संचांमुळे `फल' ही संकल्पना मांडणे सोपे होते, परंतु ती क्रिया समजून घेण्यासाठी आधी `कार्तेशीय
गुणाकार' म्हणजे काय ते पाहू. `अ' आणि `ब' हे दोन संच आहेत. $अ=\{अ_१,अ_२,अ_३,\dots\}$ आणि
$आ=\{आ_१,आ_२,आ_३,\dots\}$ तर यांचा कार्तेशीय गुणाकार $अ\times
आ=\{(अ_१,आ_१),(अ_२,आ_२),(अ_३,आ_३),\dots\}$ असा होईल. म्हणजे $अ\times आ$ मधील प्रत्येक
सदस्याचा पहिला कार्यघटक अ या संचाचा असेल, तर दुसरा आ या संचाचा.

फल म्हणजे दोन संचांमध्ये संबंध निर्माण करणारा कार्तेशीय गुणाकारच आहे. हा संबंध एका विशिष्ट
नियमाने बांधलेला असतो. समजा $क=\{२,३,४\}$, $ख=\{४,९,१६\}$ या दोन संचांवर बेतलेले
$फ(क्ष)=क्ष_२$ हे एक फल आहे. इथे आधी सांगितल्याप्रमाणे पहिला भाग `क'चा असेल आणि दुसरा `ख'चा
असेल. म्हणजे `क'मधील कोणतीही संख्या घेऊन त्यावर `फ' योजल्यास `ख'मधील संख्या मिळेल.

उदा.\ २ वर `फ' योजल्यास $फ(२)=२^२=४$ हे उत्तर मिळेल जे ख ह्या संचामध्ये आहे. `फ'चा कार्तेशीय
गुणाकार \{(२,४),(३,९),(४,१६)\} असा असेल. संगणकाच्या भाषेत सांगितल्यास `क'मधल्या संख्या
`फ'साठी कार्यघटक आहेत आणि `ख'मधल्या संख्या `फ'ची फलिते आहेत.

\autoref{फलन} मधील `क'ला `फ'चे क्षेत्र म्हणतात, तर `ख'ला `फ'ची व्याप्ती म्हणतात. हे
दर्शवण्यासाठी $फ:क\implies ख$ असे लिहितात. दोन संचांमधील कोणताही संबंध फल असण्यासाठीचा
अजून एक महत्वाचा नियम म्हणजे प्रदेशातील प्रत्येक सदस्याचा व्याप्तीमाधल्या कोणत्यातरी एका (आणि
एकाच) सदस्याशी संबंध असावा. वरील संबंध फल होऊ शकत नाही.

\iftoggle{स्थान}{\begin{figure}[H]}{\begin{figure}[h]}
    \begin{framed}
      \begin{subfigure}{\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
        \draw (-2,0) circle[radius=1.7cm];
        \draw (2,0) circle[radius=1.7cm];
        \draw[latex-latex] (-1.5,2.2) parabola[parabola height=0.5cm] (1.5,2.2);
        \draw node at (-2,1) {$क_१=२$};
        \draw node at (-2,0) {$क_२=३$};
        \draw node at (-2,-1) {$क_३=४$};
        \draw node at (2,1) {$ख_१=४$};
        \draw node at (2,0) {$ख_२=९$};
        \draw node at (2,-1) {$ख_३=१६$};
        \draw (-2,-2.4) node {क};
        \draw (2,-2.4) node {ख};
        \draw node at (0,2.2) {फल};
      \end{tikzpicture}
      \caption{फलन}
    \end{subfigure}

    \medskip
    \hdashrule[0.5ex]{1.1\textwidth}{1pt}{3mm}

    \medskip
    \begin{subfigure}{\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
        \draw (-2,0) circle[radius=1.7cm];
        \draw (2,0) circle[radius=1.7cm];
        \draw[latex-latex] (-1.5,2.2) parabola[parabola height=0.5cm] (1.5,2.2);
        \draw node at (-2,1) {$क_१=२$};
        \draw node at (-2,0) {$क_२=३$};
        \draw node at (-2,-1) {$क_३=४$};
        \draw node at (2,1) {$ख_१=५$};
        \draw node at (2,0) {$ख_२=९$};
        \draw node at (2,-1) {$ख_३=१६$};
        \draw (-2,-2.4) node {क};
        \draw (2,-2.4) node {ख};
      \end{tikzpicture}
      \caption{अयशस्वी फलन}
    \end{subfigure}
  \end{framed}
  \caption{फलन}
  \label{फलन}
\end{figure}

आपण बघितलेले $फ(क्ष)=क्ष^२$ हे फल `क' आणि `ख' या विशिष्ट संचावर योजले असता, ते ह्या दोन
संचांतील सदस्यांमध्ये एकास-एक-संबंध प्रस्थापित करते. म्हणजे `क'मधील प्रत्येक सदस्याचा `ख'मधील
किमान एका आणि एकाच सदस्याशी संबंध जोडला जातो. या प्रकारच्या विशेष फलांना गणितामध्ये
अनन्यसाधारण महत्व आहे. असा संबंध `एकास-एक' असल्यामुळे दोन संचांची सदस्यसंख्या सारखीच आहे हे
आपोपाप सिद्ध होते. त्यामुळे कोणत्याही दोन संचांची सदस्यसंख्या सारखीच आहे हे सिद्ध करण्यासाठी
त्यातील एका संचावरून दुसऱ्या संचावर असा एकास-एक-संबंध प्रस्थापित करणारे फल शोधणे हा मार्ग
गणितात वापरला जातो. यासाठी आपण आणखी एक उदाहरण पाहू.

आपण आधी पाहिल्याप्रमाणे $न=\{१,२,३,\dots\}$ हा नैसर्गिक संख्यांचा संच आहे, तर
$स=\{२,४,६,\dots\}$ हा सगळ्या नैसर्गिक सम संख्यांचा संच आहे. $फ(म)=२\times म$ हे फल
कोणत्याही संख्येस दुप्पट करते. हे फल `न' आणि `स'वर योजले तर `न'मधील संख्या `फ'साठी कार्यघटक
ठरतात, तर `स'मधील संख्या फलिते ठरतात. म्हणजेच `न' हे क्षेत्र, तर `स' ही व्याप्ती ठरते.
 
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{framed}
    \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
      \draw (-2,0) circle[radius=1.7cm];
      \draw (2,0) circle[radius=1.7cm];
      \draw[latex-latex] (-1.5,2.2) parabola[parabola height=0.5cm] (1.5,2.2);
      \draw node at (-2,0.75) {$क_१=१$};
      \draw node at (-2,0.25) {$क_२=२$};
      \draw node at (-2,-0.25) {$क_३=३$};
      \draw node at (-2,-0.75) {$क_४=\dots$};
      \draw node at (2,0.75) {$ख_१=२$};
      \draw node at (2,0.25) {$ख_२=४$};
      \draw node at (2,-0.25) {$ख_३=६$};
      \draw node at (2,-0.75) {$ख_४=\dots$};
      \draw (-2,-2.4) node {न};
      \draw (2,-2.4) node {स};
    \end{tikzpicture}
  \end{framed}
  \caption{$फ:न\implies स$}
\end{figure}

थोडक्यात ‘फ’ हे फल त्याला दिल्या जाणाऱ्या कोणत्याही घटकावर ठरावीक कार्य करते. या वरील
उदाहरणात क्षेत्र `न' असल्यामुळे या संख्या नेहमी नैसर्गिकच असतील. त्यामुळे `न'मधील प्रत्येक घटकाचा
संबंध `स'मधील एका अनन्य घटकाशी जोडला जाईल आणि त्या घटकाचा `न'मधील इतर कोणत्याही संख्येशी
असणार नाही. हे फल, `न'तील घटकांचा `स'तील घटकांशी एक आणि एकच संबंध जोडते. त्यामुळे `स'मधील
सदस्यांची संख्या `न'मधील संख्येएवढीच असली पाहिजे. `स' हा खरंतर `न'चा निहित उपसंच आहे. त्यामुळे
निहित उपसंचाची सदस्यसंख्या मुख्य संचाएवढीच आहे याची कल्पना करणेच कठीण जाते. अशा `एकास-एक'
असणाऱ्या फलांमुळे (एकैक फल) अमूर्त बीजगणितामध्ये `समरूपता' (होमॉर्फिज़म्) आणि `एकैक समरूपता'
(आयसोमॉर्फिज़म्) या महत्त्वाच्या संकल्पना जन्माला आल्या. कोणत्याही दोन संचांमध्ये एकैक समरूपता आहे
म्हणजे दोन्ही संचातले घटक वेगवेगळे असले तरी संच म्हणून दोघांचीही रचना एकसारखीच आहे हे सिद्ध
होते. अशांसारख्या अनेक थक्क करणाऱ्या संकल्पना गणिताच्या सगळ्या शाखांमध्ये पुढे जन्माला आल्या, पण
या सगळ्याचा पाया संच सिद्धांतातच आहे.

\begin{center}
  \rule{1in}{1mm}
\end{center}

\संदर्भसूची